\input{header/summary.tex}

\newcommand{\NVE}{\texorpdfstring{$N V \mkern0.6mu E$}{NVE}}
\newcommand{\NVT}{\texorpdfstring{$N V T$}{NVT}}
\newcommand{\NPT}{\texorpdfstring{$N \mkern-1.1mu P T$}{NPT}}
\newcommand{\muVT}{\texorpdfstring{$μ \mkern-0.2mu V T$}{μVT}}
\newcommand{\NPH}{\texorpdfstring{$N \mkern-1.1mu P \mkern-0.0mu H$}{NPH}}

\author{Risto Toijala}
\title{Molekyylidynaaminen menetelmä tasapainosimulaatioissa}
\date{2016-10-31}

\makeatletter
\def\maketitle{
  \begin{center}
    \begin{textbf}
      { \Large \@title }

      \vspace{2mm}
      { \large \@author,~\@date}
    \end{textbf}
  \end{center}
  \hrule
  \vspace{7mm}
}
\makeatother

\begin{document}
\pagestyle{empty}
\maketitle

Laskennallinen fysiikka tarkoittaa fysikaalisten systeemien tilojen numeerista ratkaisemista, yleensä tietokoneen avulla.
Laskennallinen fysiikka perustuu malleihin, joilla todellisuutta yritetään selittää.
Sen avulla voidaan tarkastaa mallien tarkkuutta vertaamalla simulaation tuloksia kokeellisiin mittauksiin.
Mallin ollessa hyvä voi todelliset mitatut suureet saavuttaa myös simulaatiolla.

Laskennallisella fysiikalla on nykyään kaksi päävälinettä: molekyylidynaaminen menetelmä (MD) ja Metropolis Monte Carlo (MMC tai MC).
Tässä esitelmässä käsitellään vuonna 1959 esiteltyä molekyylidynaamista menetelmää.
MD:n perusajatus on simuloida klassisista kappaleista koostuvan systeemin tilaa ratkaisemalla kappaleiden liikeyhtälöt numeerisesti.
Tätä varten täytyy kappaleisiin vaikuttavan voiman olla tunnettu.
Myös kvanttifysiikan aaltofunktioihin perustuvia variantteja MD:stä on olemassa.
Näitä ab initio -menetelmiä ei tässä esityksessä tarkemmin käsitellä.
Myöskään termodynaamisessa epätasapainossa olevien systeemien analysoimista ei tarkemmin selitetä.

MD-simulaation alussa kappaleet asetetaan tunnettuun alkutilaan ja niille annetaan halutut nopeudet.
Simulaation aikana ratkaistaan numeerisesti kappaleiden Newtonin liikeyhtälöitä.
Tätä varten iteroidaan kappaleiden tilaa potentiaalin tuottaman kiihtyvyyden alaisena.
Jokaiseen kappaleeseen vaikuttavan voiman voi laskea erikseen potentiaalin negatiivisena derivaattana.
Tästä voi laskea kappaleen kiihtyvyyden ja siitä kappaleen uuden paikan ja nopeuden.
Uutta paikkaa käyttäen voi taas laskea uudet potentiaalit.
Simulaatiota voi jatkaa kunnes systeemi saavuttaa halutun tilan tai tietyn määrän iteraatioita (aika-askelia).

Liikeyhtälöiden numeeriseen ratkaisemiseen on käytettävissä useita menetelmiä, jotka eroavat muun muassa vaadittavien voiman evaluaatioiden määrässä, kappaleiden ratojen tarkkuudessa, energian säilymisessä ja mahdollisessa aika-askeleen pituudessa.
Yksi yleisesti käytetty menetelmä on velocity-Verlet-menetelmä, jossa uusi paikka lasketaan vakiokiihtyvyysoletuksesta ja uuden paikan laskemisessa käytetään uuden ja vanhan kiihtyvyyden keskiarvoa.
Näin nopeus on tarkempi kuin useilla muilla menetelmillä.
Velocity-Verlet vaatii vain yhden voiman evaluaation per aika-askel.

Kappaleiden ratojen ratkaisemista varten täytyy tietää, miten kappaleet vuorovaikuttavat.
Vuorovaikutuksia kuvataan potentiaaleina, joita on monta erilaista.
Yksinkertaisimmat ovat paripotentiaaleja, joissa hiukkasparien vuorovaikutukset summataan kokonaispotentiaaliksi.
Realistisempia tuloksia saa monimutkaisemmilla potentiaaleilla, joissa huomioidaan myös monen hiukkasen keskinäisen vuorovaikutukset.
Tyypillisesti jokaiselle simuloitavalle aineelle on oma potentiaali, vaikka niillä onkin samansuuntaisia piirteitä.

Eri statististen ensemblien simuloimiseen on olemassa erinäisiä menetelmiä.
Mikrokanoninen \NVE-ensemble simuloidaan MD:n perusmuodolla ilman muutoksia.
Kanonisen \NVT-ensemblen simuloimiseen on käytettävissä muun muassa Nosé-Hoover-termostaatti, ja isobaaris-isotermisen \NPT-ensemblen simuloimiseen Andersenin menetelmä.
Berendsenin paine- ja lämpötilakontrolli ei vastaa mitään näistä täydellisesti, mutta on hyvä approksimaatio \NVT:lle ja \NPT:lle.
Menetelmät toimivat tyypillisesti skaalamalla paikkoja tai lisäämällä ulkopuolisia vapausasteita kylvyn simuloimiseksi.

\end{document}
